\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[default,osfigures,scale=0.95]{opensans}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\inputencoding{utf8}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}


\title{\textbf{\Huge Cahier des charges} \\
\textbf{}}
\author{\\ \Large{La Confrérie} \\ \\
Pierre Kelbert, Morgan Vaterkowski, Léo Hantsch, Sébastien Hoehn \\
\textbf{}}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textit{Through}}
\fancyhead[R]{La Confrérie}
\fancyfoot[R]{\includegraphics[width = 3cm]{throughgamePetit}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{centering}
\includegraphics[width = 13 cm]{throughgameGrand}
\end{centering}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\paragraph{}
Dans le cadre de notre projet de second semestre, nous nous sommes tournés vers 
la conception d’un jeu vidéo mêlant réflexion et originalité.
\paragraph{}
Dans notre projet, nous avons pour ambition de développer, si ce n’est acquérir, 
des compétences liées au développement d’un projet complet (délais, conception, 
contraintes, \ldots). Ainsi que le savoir vivre dans un groupe de travail. Nous 
supposons que l'utilisateur aura envie de jouer à notre jeu, et cela pour 
atteindre un but : se divertir tout en augmentant ses capacités intellectuelles 
et logiques, en plus de celles de s’adapter à différentes situations.
\paragraph{}
Afin de mener à bien la création de notre jeu, la première étape à été de poser 
les bases quant aux différents aspects techniques et pratiques au travers du 
cahier des charges. Les caractéristiques y sont détaillées pour obtenir une 
vision d’ensemble du travail à accomplir et ainsi gérer au mieux les délais de 
développement. Le cahier des charges a également été rédigé dans le but de 
répartir les tâches entre les différents membres de l’équipe. Toutes les 
personnes ont donc des objectifs bien précis à suivre avec une contrainte de 
temps pour le planning.
\paragraph{}
Le premier point détaillé dans le cahier des charges aborde les règles de ce jeu. 
Elles peuvent être résumées ainsi : le joueur doit résoudre des énigmes basée 
sur un système de boutons et de portes pour traverser différentes salles. Ce jeu 
s’inspire principalement de trois jeux : \textit{Pacman}, \textit{Outlast} et 
\textit{Portal}. Nous sommes partis sur cette idée à la suite de l’expérience 
personnelle de Sébastien lors d’un summer camp dans une école de jeux vidéo. 
L’objectif principal de notre groupe est l’acquisition d’expérience dans la 
programmation. Pour mener ce projet à bien nous avons réparti les tâches selon 
le schéma suivant : un responsable pour chaque tâche ainsi qu’un suppléant qui y 
est associé. Enfin nous utiliserons plusieurs outils dont principalement le 
langage \underline{C\#} (cf. section \ref{definitions}.\ref{C} page \pageref{C}) 
et le \underline{moteur de jeu} Unity (cf. section \ref{definitions}.\ref{jeu} 
page \pageref{jeu}).

\newpage
\section{Description}
\paragraph{}
Dans ce (futur) jeu, l’évolution du joueur s'effectue par la traversée de 
plusieurs mondes, chacun divisé en niveaux. Le joueur, dans le but d’atteindre 
la sortie, doit y résoudre des énigmes basées sur l’ouverture de portes. 
Concrètement, grâce à des boutons, le joueur peut activer l’ouverture des portes 
bloquant son passage vers l’objectif. L’ouverture des portes doit cependant 
respecter un ordre bien précis puisque le joueur sera confronté à des ennemis 
tout au long de son parcours (sinon ce n'est pas drôle\ldots !).
\paragraph{}
Afin de faciliter la prise en main du \underline{gameplay} (cf. section 
\ref{definitions}.\ref{gameplay} page \pageref{gameplay}), le jeu est introduit 
par un petit \underline{tutoriel} (cf. section \ref{definitions}.\ref{tuto} page 
\pageref{tuto}) initiant l’utilisateur aux règles du monde dans lequel il va 
évoluer.
\paragraph{}
Comme nous pouvons l’observer sur l’image \ref{exemple} (représentation du 
tutoriel en 2D), le joueur évolue dans un niveau composé de plusieurs pièces. 
L’accès à la sortie est cependant bloqué par un certain nombre de portes, liées 
à des boutons, constituant l’énigme à résoudre. Cependant leur ouverture ne peut 
s’effectuer de manière aléatoire, en effet des ennemis sont présents 
(représentés en vert sur l’image) et attaquent le joueur si le choix d’ouverture 
n’est pas judicieux. Au joueur de trouver la clé de l’énigme ! 
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{exemple} Exemple}
\includegraphics[width = 12.5cm]{Exemple}
\end{figure}
\paragraph{}
Enfin, le jeu propose un mode multijoueur permettant à deux personnes de 
s’affronter dans une salle spéciale. L’un des joueurs incarne un monstre qui 
doit attraper le second joueur. L’objectif de celui-ci reste le même que 
durant le mode solo : il doit atteindre la sortie de la salle. Les deux 
personnages ont des capacités spéciales : le monstre possède une carte lui 
permettant de connaître en permanence la position de l’autre joueur tandis que 
ce dernier garde la capacité d’ouvrir et de fermer les portes à sa guise.\\
 
\section{\'{E}tat de l'art}
\paragraph{}
Le principe énoncé ci-dessus peut être comparé à divers jeux existants. Nous 
pouvons notamment citer \textit{Pacman} avec son côté labyrinthique et ses 
monstres à éviter. Le style horrifique peut également être mentionné avec le jeu 
\textit{Outlast} dans lequel le joueur se déplace dans un manoir dont il doit 
atteindre la sortie tout en se cachant pour éviter des monstres. Enfin, les jeux 
de réflexion constituent forcément une inspiration avec principalement le jeu 
\textit{Portal}. Dans ce dernier, le joueur traverse des salles à l’intérieur 
desquelles il doit résoudre des énigmes à l'aide de <<portails>> pour accéder à 
la suite du jeu.
\paragraph{}
Ces jeux possèdent plusieurs points forts qui les ont rendus célèbres, voire 
cultes, auprès des joueurs. Tout d’abord, la caractéristique principale de 
\textit{Pacman} est son gameplay basé sur le \underline{scoring} (cf. section 
\ref{definitions}.\ref{scoring} page \pageref{scoring}). Le joueur recommence 
une partie de \textit{Pacman} pour améliorer son score et cette envie d’obtenir 
le meilleur score peut créer l’addiction chez lui. \`{A} l’inverse, 
\textit{Outlast} marque par son ambiance oppressante qui maintient le joueur 
dans un état de tension permanent. Cette immersion plaît au joueur et lui donne 
envie de revenir dans le jeu. Enfin, \textit{Portal} utilise un gameplay 
innovant basé sur un système de portails de téléportation. Les énigmes proposées, 
avec une difficulté croissante, font réfléchir le joueur sans le décourager et 
proposent un défi que le joueur veut relever pour sa propre satisfaction 
personnelle. Par ailleurs, l’humour présent tout au long du jeu, notamment avec 
l’intelligence artificielle appelée GLaDOS, rend l’univers plaisant.\\
 
\section{Origine}
\paragraph{}
Le concept de ce jeu vient d’un summer camp réalisé par Sébastien dans l’école 
\underline{Isart Digital} (cf. section \ref{definitions}.\ref{isart} page 
\pageref{isart}) à Paris en juillet 2016. Les participants de ce summer camp, 
par groupes de trois ou quatre personnes, devaient réaliser un jeu sur 
\underline{Scratch} (cf. section \ref{definitions}.\ref{scratch} page 
\pageref{scratch}) en une semaine. Avec deux autres personnes, il a donc dû 
créer un jeu intitulé \textit{Alone in space} reposant sur le principe présenté 
ci-dessus.\\

\section{Objectifs}
\paragraph{}
Les membres du groupe ont plusieurs objectifs en commun. Tout d’abord, nous 
souhaitons réussir notre semestre en proposant un projet de qualité (c’est le 
but\ldots). Nous souhaitons également acquérir de l’expérience dans les domaines 
de la programmation. Nous espérons dans le même temps apprendre à développer un 
projet et à nous organiser pour respecter des délais. Enfin, nous aimerions 
renforcer les liens au sein du groupe grâce à ce travail en commun.
\paragraph{}
Chaque membre a par ailleurs des attentes personnelles. Tout d’abord, Pierre 
souhaite découvrir le monde du jeu vidéo. Morgan espère apprendre à respecter 
des contraintes rigides et à subir la pression d’un chef de projet. Léo, de son 
côté, souhaite acquérir de l'expérience dans la création d'un jeu vidéo. Enfin, 
Sébastien souhaite acquérir de l’expérience dans la gestion de projet.\\

\section{Répartition des tâches}
\paragraph{}
Le jeu étant divisé en quatre mondes, chaque membre du groupe créera les 
niveaux d’un monde et les modélisera. Cela permet de créer quatre mondes ayant 
des univers totalement différents, autant dans l’aspect graphique que dans la 
méthode de résolution des énigmes.
\paragraph{}
Individuellement, Pierre est en charge de la création d’un site internet pour 
présenter le jeu, mais doit également s’occuper du son et des particules. 
Morgan quant à lui s’occupe de la création du design 2D et de la mise en place 
du système de boutons et de portes. Il doit par ailleurs créer le tutoriel du 
jeu. De plus, la mise en place des commandes du personnage ainsi que la gestion 
des périphériques (clavier, souris, manettes, \ldots) sont réalisées par Léo. 
Celui-ci s’occupera aussi du menu. Pour finir, la création de l'intelligence 
artificielle des monstres (actions, \underline{path finding}, \ldots (cf. 
section \ref{definitions}.\ref{path} page \pageref{path})) sera prise en charge 
par Sébastien. Ce dernier s’occupera également de la mise en page des documents 
en \underline{\LaTeX} (cf. section \ref{definitions}.\ref{latex} page 
\pageref{latex}).
\paragraph{}
En ce qui concerne le mode multijoueur, Morgan créera la \underline{map} (cf. 
section \ref{definitions}.\ref{map} page \pageref{map}) spéciale. Sébastien 
s’occupera de créer la \underline{mini-map} (cf. section 
\ref{definitions}.\ref{minimap} page \pageref{minimap}) dont le monstre 
disposera au cours de sa traque. Enfin Pierre travaillera sur le code du réseau 
en ligne indispensable au mode multijoueur.
\paragraph{}
Dans le tableau \ref{repartition}, les cases contenant un <<R>> indiquent que le 
membre du groupe de la colonne est responsable de cette partie, tandis que les 
cases contenant un <<S>> indiquent que le membre du groupe est suppléant.
\begin{table}[!h]
\centering
\caption{\label{repartition} Répartition des tâches}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Tâches} & \textbf{Pierre} & \textbf{Morgan} & \textbf{Léo} & \textbf{Sébastien} \\
\hline
Niveaux solo & R & R & R & R \\
\hline
Site internet & R & S & & \\
\hline
Son & R & & S & \\
\hline
Particules & R & & & S \\
\hline
Design 2D & S & R & & \\
\hline
Système de portes & & R & S & \\
\hline
Tutoriel & & R & & S \\
\hline
Commandes & & & R & S \\
\hline
Périphériques & S & & R & \\
\hline
IA des monstres & & S & & R \\
\hline
\LaTeX & & & S & R \\
\hline
Menu & & & R & S \\
\hline
Map multijoueur & & R & S & \\
\hline
Mini-map & S & & & R \\
\hline
Réseau & R & & & S \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
 
\section{Outils}
\paragraph{}
Pour réaliser ce projet, nous utiliserons le moteur de jeu Unity ainsi que le 
logiciel Rider pour la programmation du jeu en C\#. La modélisation 3D se 
fera à l’aide du logiciel de modélisation 3D \underline{Blender} (cf. section 
\ref{definitions}.\ref{blender} page \pageref{blender}). La gestion du projet et 
la transmission des différents contenus se fera grâce à la plateforme en ligne 
\underline{GitLAB} (cf. section \ref{definitions}.\ref{gitlab} page 
\pageref{gitlab}). Les documents relatifs à la présentation du projet (cahier 
des charges, documents pour les soutenances, \ldots) seront rédigés à l’aide du 
langage \LaTeX. Enfin, le site sera réalisé avec le \underline{CMS} (cf. section 
\ref{definitions}.\ref{cms} page \pageref{cms}) WordPress incluant les langages 
\underline{HTML} (cf. section \ref{definitions}.\ref{html} page \pageref{html}), 
\underline{CSS} (cf. section \ref{definitions}.\ref{css} page \pageref{css}) et 
\underline{PHP} (cf. section \ref{definitions}.\ref{php} page \pageref{php}) et 
sera hébergé par la société 1\&1 Internet.\\

\section{Planning}
\paragraph{}
Le tableau \ref{planning} présente la répartition des tâches à réaliser pour les 
différentes soutenances. Pour la 1\up{ère} soutenance, nous nous concentrerons 
sur les bases du jeu. Pour la 2\up{ème} soutenance, nous souhaitons finir le 
mode solo. Enfin, nous ajouterons les dernières touches ainsi que le mode 
multijoueur pour la 3\up{ème} soutenance.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{\label{planning} Planning (avancement en \%)}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Tâche & Soutenance 1 & Soutenance 2 & Soutenance 3 \\
 & (12 - 16 mars) & (30 avril - 14 mai) & (6 - 15 juin) \\
\hline
Niveaux solo & 60 & 95 & 100 \\
\hline
Site internet & 0 & 100 & 100 \\
\hline
Son & 0 & 0 & 100 \\
\hline
Particules & 0 & 0 & 100 \\
\hline
Design 2D & 80 & 100 & 100 \\
\hline
Système de portes & 50 & 100 & 100 \\
\hline
Tutoriel & 0 & 70 & 100 \\
\hline
Commandes & 95 & 100 & 100 \\
\hline
Périphériques & 0 & 0 & 100 \\
\hline
IA des monstres & 20 & 60 & 100 \\
\hline
\LaTeX & 100 & 100 & 100 \\
\hline
Menu & 20 & 70 & 100 \\
\hline
Map multijoueur & 0 & 80 & 100 \\
\hline
Mini-map & 0 & 20 & 100 \\
\hline
Réseau & 20 & 75 & 100 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Conclusion}
\paragraph{}
L’élaboration de ce cahier des charges nous a permis de clarifier les idées de 
chaque membre du groupe concernant le projet. C’est ainsi qu’après avoir réalisé 
un brainstorming qui sollicitait les idées de chacun, nous avons réussi à nous 
mettre d’accord sur une idée satisfaisant les attentes de l’ensemble du groupe.
\paragraph{}
De cette manière, nous avons décidé de nous tourner vers un jeu mêlant réflexion 
et créativité tel que \textit{Through}. Aussi, chaque membre du groupe sera 
amené à créer un monde et ainsi valoriser sa propre créativité et son 
originalité.
\paragraph{}
De plus, lors de la répartition des tâches, nous avons veillé à ce que chacun 
puisse travailler dans des domaines où ses compétences sont les plus fortes. 
Nous avons par exemple attribué la réalisation de notre site à Pierre qui a déjà 
plusieurs sites à son actif. Nous avons aussi tenu à ce que la charge de travail 
soit la plus homogène possible.
\paragraph{}
Enfin, la réalisation et la réussite de ce projet constituent un défi pour 
l’ensemble de l’équipe. En effet, il s'agit de la première fois que nous 
abordons un projet informatique aussi ambitieux, où chacun donnera son maximum 
pour que notre réalisation rencontre le succès.

\newpage
\section{Définitions}
\label{definitions}
\begin{enumerate}
\item 
\label{C} 
C\# : créé en 2002 et commercialisé par la société Microsoft, ce langage est un 
dérivé du Java et du C++, d’où une syntaxe assez similaire. Il s’agit d’un 
langage orienté objet permettant de créer des applications sur l'environnement 
Microsoft .NET.
\item 
\label{jeu} 
Moteur de Jeu : logiciel effectuant des calculs de géométrie et de physique 
utilisé dans les jeux vidéo.
\item 
\label{gameplay} 
Gameplay : ensemble des règles du jeu. Le gameplay peut aussi désigner la 
manière de jouer à un jeu.
\item 
\label{tuto}
Tutoriel : niveaux de début de jeu au cours desquels le joueur apprend les 
règles de base. \`{A} la fin de celui-ci, il doit être capable d’évoluer dans 
l’univers du jeu de manière autonome.
\item 
\label{scoring}
Scoring : gameplay mettant en avant le score réalisé par le joueur au cours de 
sa partie et poussant celui-ci à vouloir l’améliorer à chaque tentative.
\item 
\label{isart}
Isart Digital : école de jeu vidéo basée à Paris près de la place de la Bastille.
\item 
\label{scratch}
Scratch : développé par le MIT, ce langage de programmation simple d’utilisation 
est basé sur l’association de briques pour créer un programme. Chaque brique 
représente une action que le programme doit effectuer.
\item 
\label{path}
Path finding : algorithme permettant à une intelligence artificielle de calculer 
le chemin à prendre pour se rendre d’un point A à un point B en prenant en 
compte les obstacles sur son chemin.
\item 
\label{latex}
\LaTeX : langage informatique servant à la mise en page de documents.
\item
\label{map}
Map : carte/environnement constituant un niveau.
\item
\label{minimap}
Mini-map : petite carte affichée à l’écran montrant la configuration du niveau 
et les joueurs évoluant à l’intérieur de celui-ci.
\item 
\label{blender}
Blender : application de modélisation 3D open source.
\item 
\label{gitlab}
GitLAB : Plateforme d’échange dont la base repose sur Git, un logiciel de 
gestion de versions en programmation. GitLAB est donc un espace en ligne 
permettant le suivi d’une part du code mais également des tâches à 
réaliser par les différentes personnes d’une équipe (tâches représentées sous la 
forme d’une todo-list). \`{A} titre d’exemple, la plateforme est utilisée par 
Sony.
\item 
\label{cms}
CMS (Content Management System): programme web destiné à la création et la 
gestion de sites internet. Wordpress, par son adaptabilité, est le CMS le plus 
utilisé avec 22,2 millions de sites exploitant cet outil dont celui de “The 
NewYork Times”, “Samsung”, “Coca-cola”, \ldots
\item 
\label{html}
HTML (Hypertext Markup): langage de balisage standard utilisé pour structurer 
les pages web.
\item 
\label{css}
CSS (Cascading Style Sheets): langage standard utilisé pour la mise en forme des 
pages web.
\item 
\label{php}
PHP (Hypertext Preprocessor): langage utilisé majoritairement dans le web pour 
générer les pages web affichées aux visiteurs d’un site. De nos jours, Facebook 
utilise encore énormément ce langage pour le fonctionnement du site (Wordpress 
se base également sur php pour propulser ses sites internet).
\end{enumerate}
 
\end{document}